「一帶一路」盟友不是變臉就是陷入麻煩

土耳其拒絕釋放一名美國牧師，促使川普（特朗普）政府上週五將自土耳其進口的鋼鋁稅翻倍，導致里拉暴跌，土耳其經濟幾乎崩盤。外媒分析，土國受創，導致中共面臨「一帶一路」的重要盟友受挫、是否出手救援土耳其、人民幣下行壓力大三個大難題。

作為中共「一帶一路」上的重要國家土耳其深陷政經亂局，讓中共備受打擊。

中共一直拉攏土耳其，因土耳其地處亞洲交界的戰略要地，同時還是北約成員，可以增強中共與西方博弈的籌碼，因此中共希望土耳其成為其「一帶一路」的「旗艦國家」。中方的中遠太平洋、華為和阿里巴巴等公司也都已經進入土耳其參與投資建設。如果土國經濟崩潰，中資公司在當地的投資勢受衝擊。

土耳其深陷高通脹率，貿易持續逆差，資金不斷外流，被視為「具備了一個失敗國家的所有要素，只缺一個導火線」。在這種情況下，土耳其總統埃爾多安積極參與「一帶一路」，希望通過中共引入資金，維持國內經濟增長動力，保持政權穩定。

但中共的「一帶一路」項目連連受挫，馬來西亞總理本週一表示，他將尋求取消其前任與中共簽署的價值220億美元的基建項目，因為馬來西亞不願陷入中共的債務陷阱。這是迄今為止馬來西亞新政府對「一帶一路」做出的最嚴厲的表態。

土耳其向中共求救 中共進退兩難
跟美國進行貿易戰的埃爾多安上週表示，要尋找美國之外的「新朋友」，外媒分析，中共在土耳其「新朋友」名單上位列榜首。

分析師表示，北京會仔細權衡其如何「援助」土耳其，中共會提供一定的財政援助，但不會有實質性的重大幫助，原因有二。

一個原因是在中美貿易戰中中共自身難保，不願為了救助土耳其而更加惹怒美國。《南華早報》引用倫敦國王學院中國和東亞商業講師Sun Xin的話說，中共對土耳其的支援僅僅是一種政治姿態，而不能夠真正撐起里拉。

原因之二土耳其經濟搖搖欲墜，國家面臨崩盤的危險，那可能導致無法還債。安盛投資管理公司資深新興亞洲經濟學家Aidan Yao說，「任何貸款或債券發行都一樣，總是存在違約的可能性，當一個國家處於暴風雨之中時，風險會特別高。」

但是，中共又不能不幫助土耳其，不但要挽救「一帶一路」的盟友，還擔心埃爾多安一旦倒台，未來上台的新政府倘改變過去親中、親俄路線，變為親美國，中共會更加孤立。

土耳其報紙Daily Sabah上週報導，中國銀行土耳其分公司表示，將在今年年底之前幫助土耳其政府發行人民幣計價的債券。中共官媒也說，7月下旬，工商銀行（ICBC）同意為土耳其能源和運輸部門提供36億美元的貸款計劃。

里拉暴跌 強勢美元導致人民幣跌跌不休
在土耳其里拉不斷暴跌的同時，美元走強，人民幣也陷入「跌跌不休」模式。

《紐約時報》分析，雖然中共不像土耳其一樣依賴進口，但是2008年全球金融危機之後，中共通過國有銀行提供大筆貸款來保持經濟的發展。在過去十年中，全球債務增長的一半以上源於中國國內貸款。

人民幣貶值使中國面臨資本外逃的嚴重風險。上一次資金大規模外逃始於2015年，中共想盡辦法阻止資金外流，但是精明的中國人能想出各種創造性方式來轉移資產。

今年美聯儲緊縮政策進一步加強了美元匯率，而北京的寬鬆貨幣政策進一步削弱了人民幣匯率，因此人民幣逃離的動機很高，隨著美聯儲進一步提高利率，更多的人民幣持有者蠢蠢欲動。

中共也試圖通過讓人民幣更受歡迎來挑戰美元的霸權，但迄今為止都沒有成功過，幾乎沒有國家願意把人民幣當作儲備貨幣。美元仍然是世界上最受歡迎的貨幣。

《紐約時報》分析，漸漸地，人們的注意力會從土耳其經濟崩潰造成的小型經濟威脅，轉向人民幣可能崩潰的更大全球性威脅。美中貿易戰或許也會從關稅戰爭轉到貨幣戰。

里拉大跌使得美元走強，讓人民幣有繼續承壓下行的趨勢；因國內投資、消費不振超預期，中共政府依靠基建、增加貸款的做法可能進一步貶低人民幣幣值，可能引發更多資本外逃。中共14萬億美元的經濟規模是土耳其的15倍以上，約占全球經濟的16%。如果說里拉的崩潰可能導致全球動盪，人民幣若崩潰後果可能更可怕。

但如果中國經濟真的崩潰，誰能救它？美國之音曾採訪2008年諾貝爾經濟學家克魯格曼（Paul Krugman），在被問到一旦中國經濟出現更為嚴重的「狀況」，世界其它經濟體會不會「救市」，克魯格曼搖頭回答：「不會。」

他說，中國經濟不會因為規模太大就不會垮，但會因為規模太大而到很難被救活。

電腦大爆炸

對付IRAN個招仲勁過核彈1

10月加強制裁Iran
中國仲同佢買油 大把野玩